{
 "cells": [
  {
   "cell_type": "markdown",
   "id": "ee6b67bd",
   "metadata": {},
   "source": [
    "# Congruence\n",
    "\n",
    "Ce notebook est un cours sur les congruence, sujet introduit en arithmétique modulaire.\n",
    "\n",
    "## Définition:\n",
    "\n",
    "On dit que deux entiers relatifs a et b sont congru modulo n, avec n $ \\in \\mathbb{N} $, si et seulement a et b ont le même reste de la division par n. Autrement dit, si a modulo n et b modulo sont égaux, alors a et b sont congru.\n",
    "\n",
    "exemple:\n",
    "```\n",
    "a = 18, b = 23 et n = 5\n",
    "18 mod 5 = 3\n",
    "23 mod 5 = 3\n",
    "Le reste de 18 et 23 divisé par 5 sont identiques, a et b sont donc congru \n",
    "On note alors: a ≡ b [n] \n",
    "```\n",
    "\n",
    "\n",
    "## Propriétés:\n",
    "\n",
    "### 1- Relation d'équivalence\n",
    "\n",
    "Dans un ensemble, des éléments similaires du à certaines propriétés sont regroupés et l'on emploit la notion de classe d'équivalence.\n",
    "Voici donc les relations d'équivalences parmis les congruences:\n",
    "- réflexivité: $ \\forall  a \\in \\mathbb{N} $, a ≡ a [n]\n",
    "- symétrie: $ \\forall  a, b \\in \\mathbb{N} $ a ≡ b [n] \\iff b ≡ a [n]\n",
    "- transitivité: $ \\forall a,b, c \\in \\mathbb{N} $ si a ≡ b [n] et b ≡ c [n] alors a ≡ c [n]\n",
    "\n",
    "### 2- Propriétés algébriques\n",
    "\n",
    "- si a ≡ b [n] et c ≡ d [n] alors $ c + d ≡  b + d [n] $\n",
    "- si a ≡ b [n], alors $ \\forall k \\in \\mathbb{Z} $: $k * a ≡ k * b [n] $\n",
    "- si a ≡ b [n] et c ≡ d [n] alors $a * c ≡ b * d [n] $ \n",
    "- $ \\forall k \\in \\mathbb{N} $: $a^k ≡ b^k [n]$\n",
    "\n",
    "### 3- Théorème des restes chinois\n",
    "\n",
    "Soient $ m_1, m_2... m_n $ entiers premiers deux à deux entre eux ainsi que $ a_1, a_2... a_n $ entiers naturels non nuls.\n",
    "Nous cherchons un entier N tel que: \n",
    "$$N ≡ a_1 [m_1] $$\n",
    "$$N ≡ a_2 [m_2] $$\n",
    "$$...           $$\n",
    "$$N ≡ a_n [m_n] $$\n",
    "\n",
    "Nous avons aussi $ m = m_1 * m_2 ... *  m_n $\n",
    "\n",
    "Ansi, avec $j \\in [1, n]$, on a $pgcd(\\dfrac{m}{m_j}; m_j)$ = 1. D'après le théorème de Bézout (la fameux inverse modulaire: https://fr.wikipedia.org/wiki/Th%C3%A9or%C3%A8me_de_Bachet-B%C3%A9zout), on a $b_j$ tel que: $$ \\dfrac{m}{m_j}*b_j ≡ 1 [m_j]; $$\n",
    "\n",
    "$$\n",
    "soit: \\dfrac{m}{m_j}*b_j * a_j ≡ a_j [m_j] $$\n",
    "\n",
    "Ce que l'on peut résumer par \n",
    "$$\n",
    "x_0 = (\\sum_{j=1}^{N} \\dfrac{m}{m_j} * b_j * a_j) [m_i]\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "#### Exemple:\n",
    "\n",
    "$$x ≡ 3 [17]$$\n",
    "\n",
    "$$x ≡ 4 [11]$$\n",
    "\n",
    "$$x ≡ 5 [6]$$\n",
    "\n",
    "Calculons d'abord $m = 3 * 4 * 5 = 60$. Il faut alors trouver une solution à chacune de ces congruences:\n",
    "\n",
    "$$\\dfrac{60}{3} * b_1 ≡ 1 [3]$$\n",
    "\n",
    "$$\\dfrac{60}{4} * b_1 ≡ 1 [4]$$\n",
    "\n",
    "$$\\dfrac{60}{5} * b_1 ≡ 1 [5]$$\n",
    "\n",
    "On obtient alors: $b_1 = 2; b_2 = 3$ et $b_3 = 3$; Alors: \n",
    "$$\n",
    "x_0 = (20 * 2 * 2) + (15 * 3 * 1) + (12 * 3 * 3) = 233\n",
    "$$\n",
    "\n",
    "Donc $x = 233 [60] = 53$, ce qui nous donne: \n",
    "$$ 53 ≡ 2 [3] $$\n",
    "\n",
    "$$ 53 ≡ 1 [4] $$\n",
    "$$...$$\n",
    "\n",
    "On peut trouver toutes les autres solutions avec $x = 53 + 60 * k$ avec $k \\in \\mathbb{Z}$\n"
   ]
  }
 ],
 "metadata": {
  "kernelspec": {
   "display_name": "Python 3 (ipykernel)",
   "language": "python",
   "name": "python3"
  },
  "language_info": {
   "codemirror_mode": {
    "name": "ipython",
    "version": 3
   },
   "file_extension": ".py",
   "mimetype": "text/x-python",
   "name": "python",
   "nbconvert_exporter": "python",
   "pygments_lexer": "ipython3",
   "version": "3.10.0"
  }
 },
 "nbformat": 4,
 "nbformat_minor": 5
}
